\documentclass[a4paper]{article}

%% Language and font encodings
\usepackage[czech,english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%% Sets page size and margins
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}%

%% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]
{hyperref}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{listings}


\title{Demonstrační aplikace Edmondsova algoritmu pro hledání minimální kostry v~orientovaném grafu}
\author{Jan Pokorný, Jan Svoboda}
\date{\selectlanguage{czech}\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Úvod}

V~naší práci jsme se věnovali problému hledání minimální kostry v~orientovaném grafu pomocí Edmondsova algoritmu. Cílem projektu bylo vytvořit nástroj, který bude tento algoritmus názorně demonstrovat a bude tedy vhodný pro didaktické účely. Spolu s~ilustrací průběhu algoritmu by měl nástroj poskytovat možnost vytvoření a editace grafu, včetně načtení a uložení grafu ve formátu GraphML. Důraz jsme kladli především na intuitivnost uživatelského rozhraní a širokou dostupnost aplikace.

\section{Princip Edmondsova algoritmu}
Vstupem algoritmu je souvislý orientovaný (multi)graf $G=(V,E)$, váhová funkce $w(e)|e \in E$ a~kořenový vrchol $r \in V$.

Výstupem je souvislý podgraf $G'(V,T)$, kde $T \subseteq E$, každý vrchol ve $V$ je dosažitelný z~vrcholu~$r$~a~$\sum\limits_{(u,v)\in T} w(u,v)$ je minimální možná.

Edmondsův algoritmus je rekurzivní, definujme si tedy funkci $f(G,r,w)$ následovně.

Nejprve si můžeme dovolit malou optimalizaci. Na vstupu připouštíme multigraf, tedy více paralelních hran. Z~pohledu minimální kostry se můžeme paralelních hran zbavit tak, že ponecháme pouze hranu s~nejmenším ohodnocením.

Poté odstraníme všechny hrany směřující do kořenového uzlu.

Dále budeme uvažovat funkci předchůdce $\pi (u) = v| (v,u) \in E$.

Nyní pro každý uzel v~grafu označíme pravě jednu vstupní hranu, a to tu s~nejmenší váhou. Vytvoříme tedy množinu: $$P = \{(\pi (v),v)| v \in V-\{r\} \wedge (\pi (v),v) \in E \wedge w(\pi (v),v) \text{ je min.} \}$$

Pokud podgraf $(V,P)$ neobsahuje cyklus, $P$ je minimální kostrou grafu $G$.

Pokud podgraf $(V,P)$ obsahuje jeden či více cyklů, libovolný cyklus zvolíme a označíme ho $C=(V_C, E_C)$.

Nyní vytvoříme nový graf $G' = (V',E')$ s~váhovou funkci $w'(e)|e\in E'$.
Cyklus nahradíme novým uzlem $v_C$. $V' = V\bigcup\{v_C\} \backslash V_c$. Hrany $E'$ stanovíme následovně. Nejdříve položíme $E' = \emptyset$ a poté pro každou hranu $(u,v)\in E$ provedeme:

\begin{itemize}  
\item Pokud pro hranu $(u,v)$ platí že vstupuje do cyklu, tedy $u \notin V_C \wedge v \in V_C$ potom $E' = E' \bigcup (u, v_C)$ a $w'((u,v)) = w((u,v_C)) - w((\pi (v),v))|(\pi (v),v) \in P $

\item Pokud pro hranu $(u,v)$ platí že vystupuje z~do cyklu, tedy $u \in V_C \wedge v \notin V_C$ potom $E' = E' \bigcup (v_C,u)$ a $w'((v_C,v)) = w((u,v)) $

\item Pokud pro hranu $(u,v)$ platí že nesouvisí s~cyklem, tedy $u \not V_C \wedge v \notin V_C$ potom $E' = E' \bigcup (u,v)$ a $w'((u,v)) = w((u,v)) $
\end{itemize}
Pro každou hranu v~$E'$ si pamatujeme původní odpovídající hranu v~$E$.

Na tento nový graf rekurzivně zavoláme funkci $f$: $A'=f(G',r,w')$. $A'$ je nyní minimální kostrou pro graf $G'$, což znamená, že do každého uzlu v~$A'$ vede pouze jedna hrana. Najdeme hranu $(u,v_C)$ v~kostře $A'$ a k~ní původní hranu $(u,v)$.
Z~cyklu $E_c$ odstraníme hranu $(\pi (v), v)$ a~tím cyklus rozbijeme.

Minimální kostra grafu $G$ je tvořena uzly vstupního grafu, hranami z~rozbitého cyklu $C$ a původními hranami z~kostry $A'$.

Psáno algoritmicky:

\begin{algorithmic}
\Function{f}{G=(V,E),r,w}
\State $\Call{odstranParaleleniHranyAJednoducheSmycky}{E}$
\State $P \gets \Call{sestavMnozinuP}{$G,r$}$
\State $C = (V_C,E_C) \gets \Call{najdiCyklus}{$P$}$
\If{$C=\emptyset$}
	\State \Return P
\EndIf
	\State $V' \gets V+\{v_C\} - V_C$
    \State $E' = \emptyset$
    \State $w' = \emptyset$
    \ForAll{$(e,v) \in E$}
    \If{$u \notin V_C \wedge v \in V_C$}
    	\State $E' \gets E' \bigcup \{(u,v_C)\}$
        \State $w'((u,v)) \gets w((u,v_C)) - w((\pi (v),v)) $
    \ElsIf{$u \in V_C \wedge v \notin V_C$}
    	\State $E' \gets E' \bigcup \{(v_c,v)\}$
        \State $w'((v_C,v)) \gets w((u,v)) $
    \Else
    	\State $E' \gets E' \bigcup \{(u,v)\}$
        \State $w'((u,v)) \gets w((u,v)) $
    \EndIf
	\EndFor
\State $G'=(V',E')$
\State $A' \gets \Call{f}{G',r,w'}$
\State $(u,v_c) \gets \Call{najdiHranuDo}{A',v_c}$
\State $(u,v) \gets \Call{najdiPuvodniHranu}{(u,v_c)}$
\State $hranyRozbitehoCyklu \gets E_c - (\pi (v),v)$
\State $E_A \gets hranyRozbitehoCyklu$
\ForAll{$(u,v) \in A'$}
	\State $E_A \gets A\bigcup \Call{najdiPuvodniHranu}{(u,v)}$
\EndFor
\State \Return $A \gets (V, E_A)$    
\EndFunction
\end{algorithmic}

\section{Demonstrační aplikace}

\subsection{Návrh}
Jako cílovou platformu jsme zvolili webový prohlížeč, jelikož je široce dostupný a náš tým již má zkušenost s~tvorbou webové aplikace pracující s~grafy. Implementačním jazykem je tedy JavaScript a vykreslování grafů je realizováno pomocí SVG grafiky uvnitř HTML dokumentu. Díky použití těchto technologií je výsledná aplikace dostupná v~každém moderním prohlížeči.

\subsection{Implementace}
Aplikaci jsme rozdělili na tři hlavní celky: implementaci Edmondsova algoritmu, vizualizaci grafů a uživatelské rozhraní.

\subsubsection{Edmondsův algoritmus}
První částí aplikace je samotná implementace Edmondsova algoritmu. Ta se sestává z~více jednoduchých funkcí, jež jsou pokryty jednotkovými testy. Naše řešení se vyznačuje tím, že pro reprezentaci grafu nepoužívá žádnou z~typických reprezentací, jako je např. seznam sousedů či matice sousednosti. Namísto toho je graf reprezentovaný obyčejnými poli vrcholů a hran. V~průběhu vývoje algoritmu jsme zvažovali přechod na jednu z~klasických reprezentací, ale dospěli jsme k~tomu názoru, že~změna by nepřinesla žádné hmatatelné výhody.

\subsubsection{Práce s~grafy}
Druhá část aplikace zajišťuje vizualizaci a editaci grafů. Pro tento účel jsme využili JavaScriptovou knihovnu D3, kterou jsme zakomponovali do naší architektury. Knihovnu je potřeba nakonfigurovat a poskytnout jí seznamy hran a uzlů vstupního grafu. Pro umožnění editace grafu jsme vytvořili jednoduchý systém, který do zbytku aplikace vysílá události vyvolané uživatelem (např. přidání uzlu, změna váhy hrany apod.).

Jedním z~požadavků na aplikaci je možnost nahrání vstupního grafu ve formátu GraphML založeném na XML. V~tomto případě bylo nezbytné řešit situaci, kdy uzly nahraného grafu nejsou přehledně rozmístěny. Přijatelné rozmístění uzlů jsme vyřešili pomocí knihovny D3, která uzly rozmisťuje pomocí simulace vzájemného fyzikálního působení částic. Uzly grafu jsme označili jako nabité částice a hrany jako vazby mezi nimi. Simulace je v~reálném čase vizualizována a~k~přijatelnému rozmístění dospěje během pěti sekund.

Samotné zpracování XML reprezentace grafů je realizováno převedením do JSON notace za pomoci knihovny xml2js. Na této notaci je potom provedena transformace, která vytvoří jednotlivé objekty (uzly a hrany) grafu. Ukládání grafů zpět do formátu GraphML je řešeno analogicky.

\subsubsection{Uživatelské rozhraní}

Třetí část aplikace se zabývá propojením předchozích celků (vstupního grafu specifikovaného uživatelem a Edmondsova algoritmu) a přehledného zobrazení průběhu algoritmu.

Hlavním prvkem uživatelského rozhraní je seznam grafů, které vznikají při běhu Edmondsova algoritmu. Ty je třeba přehledně zobrazit.

Edmondsův algoritmus je rekurzivní, ale neobsahuje koncovou rekurzi. To v~našem případě znamená, že algoritmus provádí modifikaci vstupního grafu nejen před rekurzivním voláním, ale~i~po~něm. Přehledná vizualizace této rekurze a vztahů mezi jednotlivými modifikacemi grafu je naprosto stěžejní pro pochopení algoritmu, proto jsme jí věnovali maximální pozornost.

Dokud se algoritmus zanořuje hlouběji do rekurze, aplikace opakovaně přidává nové snímky grafů vpravo od grafu z~předchozí rekurze. Při dosažení dna rekurze aplikace vykreslí graf, který je minimální kostrou. Při následujícím stisku šipky vpravo započne vynořování z~rekurze a uživateli se vždy zobrazí pouze následující grafy:

\begin{itemize}
\item grafy vzniknuvší při zanořování rekurze (od aktuální úrovně až po tu nejvyšší),
\item poslední graf z~o~úroveň nižší rekurze,
\item graf vytvořený při vynořování v~aktuální úrovni rekurze.
\end{itemize}

Díky tomuto mechanismu uživatel vždy jasně vidí, jak vypadal graf na začátku aktuální rekurze a jak na jejím konci.

Zanořování rekurze či růst zásobníku se typicky zobrazuje vertikálním směrem -- rekurze se zanořuje dolů a zásobník roste směrem nahoru. My jsme však zvolili zanořování rekurze ve směru doprava a to především z~důvodu nedostatku místa. Současné počítačové obrazovky jsou většinou širokoúhlé, což znamená, že poskytují více horizontálního prostoru než vertikálního. Při zobrazování rekurze ve vertikálním směru jsme narazili na problém, kdy na menších obrazovkách notebooků nešlo pohodlně zobrazit všechny potřebné kroky. Z~tohoto důvodu jsme byli nuceni uchýlit se k~lehce neortodoxnímu horizontálnímu směru.

\section{Návod k~použití}

Pro běh aplikace je potřeba moderní webových prohlížeč. Podporované prohlížeče jsou, Google Chrome, Mozilla Firefox, Microsoft Edge a to ve verzích aktuálních ke dni \date{\selectlanguage{czech}\today}. Preferovaným prohlížečem je Google Chrome, který nabízí nejplynulejší chod aplikace.

Pro spuštěním aplikace stačí pouze v~prohlížeči otevřít soubor~\texttt{./dist/index.html}, který obsahuje již přeložené kódy.

\subsection{Instalace}

V~případě potřeby manuálního překladu je nutné mít nainstalovaný JavaScriptový interpret Node.js a správce balíčků NPM. Aplikaci je možné přeložit na serveru Merlin.

Před překladem je potřeba si stáhnout závislosti:

\begin{lstlisting}[language=bash]
$ npm install
$ npm run build
\end{lstlisting}

\subsection{Ovládání}

Po spuštění aplikace se v~levé části obrazovky zobrazí výchozí testovací graf. Ihned pod grafem se nachází odkaz „Nápověda“, který uživateli vedle vstupního grafu zobrazí okno rychlé nápovědy popisující všechny dostupné klávesové zkratky.

Vlevo pod vstupním grafem se nachází ikonka symbolizující nahrání vstupního grafu ze souboru. Po jeho stisknutí se uživateli zobrazí klasický průzkumník souborů, který umožní volbu GraphML XML souboru. Po vybrání souboru je vstupní graf aktualizován. Vstupní graf lze také uložit do~souboru, a to pomocí kliknutí na ikonku symbolizující stažení v~pravé části pod vstupním grafem.

Samotný graf je možné editovat za pomocí klávesnice a myši. Nový uzel lze přidat podržením klávesy Shift a kliknutím levým tlačítkem myši na prázdné místo plátna, na kterém je graf vykreslen. 

Pro vytvoření nové hrany je potřeba podržet klávesu Shift a táhnout z~výchozího uzlu grafu do cílového uzlu. Smyčka (hranu vedoucí z~uzlu do něj samého) se dá vytvořit podržením klávesy Shift a kliknutím na uzel. Váhy jsou zobrazeny uprostřed hran a upravit se dají v~dialogovém okně, které se zobrazí po kliknutí na váhu. Pro jednoduchost je možné zadávat pouze celočíselné hodnoty.

Kliknutím na hranu se hrana označí a je možné ji smazat pomocí klávesy Backspace či Delete. Analogicky lze mazat také uzly vstupního grafu.

Před spuštěním Edmondsova algoritmu uživatel musí kliknutím označit kořenový uzel $r$. Algoritmus lze poté spustit kliknutím na~šipku vpravo v~záhlaví aplikace nebo stisknutím šipky vpravo na~klávesnici. Vpravo od vstupního grafu se následně zobrazí nový graf, který Edmondsův algoritmus sestrojil v~průběhu hledání minimální kostry. Pod vizualizací grafu se zobrazí stručné objasnění právě vykonaného kroku spolu s~ikonkou pro uložení aktuálního grafu do souboru, podobně jako tomu bylo u~grafu vstupního.

Po odkrokování celého průběhu algoritmu se uživateli vpravo vstupního grafu zobrazí pouze výsledná minimální kostra, kterou lze samozřejmě také uložit do souboru. V~průběhu algoritmu se lze také vracet nazpět, a to pomocí tlačítka levé šipky v~záhlaví aplikace či klávesy levé šipky na~klávesnici.

\section{Použité knihovny}
\begin{itemize}
  \item  d3 -- Data--Driven Documents, knihovna pro vizualizaci dat
  \item  js-file-download -- knihovna pro vyvolaní události stažená souboru s~podporou napříč webovým prohlížeči
  \item  xml2js -- knihovna pro práci s~XML
\end{itemize}

\subsection{Nástroje}
\begin{itemize}
  \item babel
  \item babel-core
  \item babel-jest
  \item babel-loader
  \item babel-plugin-transform-async-to-generator
  \item babel-plugin-transform-object-rest-spread
  \item babel-polyfill
  \item babel-preset-env
  \item eslint
  \item eslint-config-airbnb-base
  \item eslint-plugin-import
  \item eslint-plugin-jest
  \item jest
  \item regenerator-runtime
  \item uglifyjs-webpack-plugin
  \item webpack
  \item webpack-dev-server
\end{itemize}

\renewcommand\bibname{Použitá literatura}
\selectlanguage{czech}\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{EDMONDS}
  EDMONDS, Jack. Optimum branchings. Journal of Research of the National Bureau of Standards Section B Mathematics and Mathematical Physics [online]. 1967, 71B(4), 233 [cit. 2017-12-06]. DOI: 10.6028/jres.071B.032. ISSN 0022-4340.
  
\bibitem{EDMONDSWiki}
  Edmonds' algorithm, 2001-. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation [cit. 2017-12-09].
  
\bibitem{D3}
Data-Driven Documents [online], [cit. 2017-12-09]. Dostupné z: https://github.com/d3/d3/wiki


\end{thebibliography}
\end{document}